---
title: >-
    غزل شمارهٔ ۷۸۷
---
# غزل شمارهٔ ۷۸۷

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>پادشاهست آنکه دارد در چنین خرم بهاری</p></div>
<div class="m2"><p>ساقیی سرمست و جامی، مطربی موزون و یاری</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>نوش کن جام صبوح و کوش کز شاخ گل‌تر</p></div>
<div class="m2"><p>بلبلی هر دم بنالد، بلکه چون بلبل هزاری</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>چون به دستم باده دادی شیر گیرم کن به شادی</p></div>
<div class="m2"><p>تا توانم صید کردن، گر به دست افتد شکاری</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>آمد آن موسم که: هر کس با دلارامی که دارد</p></div>
<div class="m2"><p>باده نوشد در میان باغ و ما نیز از کناری</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>دست بستان را ز هر دستی نگاری بست گیتی</p></div>
<div class="m2"><p>تا تو بنشینی و بنشانی ز هر دستی نگاری</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>بر مثال لاله دارم سینه‌ای پر خون، که از وی</p></div>
<div class="m2"><p>نالهٔ زارم برآید چون ببینم لاله زاری</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>ای که غافل می‌نشینی، سوی صحرا رو، که بینی</p></div>
<div class="m2"><p>کرده با دو ابر پر گل دامن هر کوه و غاری</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>هر کرا هست اختیاری گو: همی کن چارهٔ خود</p></div>
<div class="m2"><p>چارهٔ ما صبر باشد، چون نداریم اختیاری</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>عامیان در شغل و جستی، زاهدان در کبر و هستی</p></div>
<div class="m2"><p>عاشقان در عشق و مستی، تا بود هر کس بکاری</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>من به آب می بشویم نام خود، تا در قیامت</p></div>
<div class="m2"><p>چون شمار خلق باشد، من نباشم در شماری</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>من چو نرگس برنگیرم ز آب پی چندان که باشد</p></div>
<div class="m2"><p>سوسنی در پای سروی، سبزه‌ای بر جویباری</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>از گنه‌کاران که داند مجرمی را؟ گو: بخواند</p></div>
<div class="m2"><p>آنکه میداند شکفتن این چنین گلها ز خاری</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>این غزل می‌خوان و در وی اوحدی را یاد می‌کن</p></div>
<div class="m2"><p>گر بود فصل بهارت در گلستانها گذاری</p></div></div>